中國帳戶製造假新聞 西方社媒集體封鎖

自俄羅斯干預2016年美國總統大選以來，西方情報機構相繼指控俄國透過社交媒體，以製造假新聞、捏造事實的方式影響全球輿論走向，遂行控制資訊話語權的目的。然而俄國並不孤單，中國近日也被揭露持續利用社交媒體帳戶，以散布假新聞、假消息的方式，抹黑香港已進行2個多月的民主抗爭運動，遭到社群平台推特(Twitter)、臉書(Facebook)與YouTube刪除或封鎖多個與北京官方有關的帳戶及影音頻道。這些西方社群平台的行動值得大加讚許。

推特臉書YouTube關閉中國惡意帳戶

全球知名的社群媒體龍頭推特與臉書，19日主動刪除或封鎖多個由中國國家支持、蓄意詆毀香港抗議運動的帳戶；接著美國科技巨擘谷歌(google)旗下的影音平台YouTube，也在22日宣布，關閉210個疑似針對香港反送中運動的影音頻道。

在此之前，以國家機器透過社群媒體攻擊其他國家的案例，最著名的就是俄羅斯干預2016年的美國總統大選。這起事件帶給世人最大的教訓，就是一個國家如何利用造謠，並將社交媒體武器化的手段，在最難以預料之處悄悄地四處散播，以達到影響民意走向，進而控制資訊話語權的目的。

澳洲戰略政策研究所(ASPI)國際網路政策中心的研究員霍夫曼(Samantha Hoffman)指出：「這是我們至今看到、已經公開的最有力證據，顯示中國政府正參與對社交媒體的影響行動。」她並且認為，更多的證據將會在未來幾個月陸續顯現。

俄干預美大選 中國仿效對付反送中

此外，在這些西方社交平台高調對抗中國利用其平台散布假消息之前，推特與臉書發現，總部位於聖彼得堡的俄國網軍「網路研究社」(Internet Research Agency)，透過這些社交平台的帳戶，控制輿論民情，影響範圍多達1.26億人。

推特與臉書指出，在汲取過去跟俄國打資訊戰的經驗後，這次才能快速掌握與中國有關的造假帳戶並進行整頓，未來仍將積極強化資訊安全，以免社群平台淪為假新聞與惡意網路攻擊的散播溫床。

此外，推特與臉書在中國境內遭到嚴格封鎖，但在這次香港的民主抗爭運動中，卻大量存在北京當局透過官方媒體及假個人帳戶發布的貼文，使得推特及臉書得以容易分辨出那些是可疑、與中國官方有關的特定帳戶。

美國智庫國際戰略研究中心(CSIS)資深網路安全研究員路易斯(James Lewis)指出，中國干預社交媒體「是在國內的標準作法，並且眾所周知，北京當局在2016年之後，仔細研究俄國人在美國所做的事情」。

路易斯認為，這次看起來像是中國政府在仿效俄國的作法後，第一次派兵上陣。

社交媒體對抗中國造假運動 值得「按讚」！

再者，推特、臉書及Youtube等社交媒體建立人與人在虛擬世界的互動平台，根據美國1996年的「通信規範法」第230條(Section 230 of the Communications Decency Act of 1996)，他們根本不必為其使用者的行為負責。

然而，這次他們卻願意高調對抗北京干預輿論的造假行動，顯示這些西方社交平台已跳脫「通信規範法」框架，決心挺身為捍衛自由的基本價值觀，訂定遊戲規則。

對此，倡導言論自由的「美國筆會」(PEN America)對他們的行動大表歡迎，並敦促他們再接再厲。「美國筆會」執行總監諾塞爾(Suzanne Nossel)指出：「中國政府拒絕讓其公民進入全球通訊網絡，自己卻轉過頭來，偷偷地在同一個社交平台發起一場製造假信息的行動，突顯中方的虛偽已達極致。」

此外，華盛頓郵報21日由編輯委員會發出的評論文章，也讚揚這些社交平台的作法，但同時也鼓勵這些社交平台，必須以更加謹慎與成熟的態度，因應未來的全球信息戰。

未來社交媒體的發展將何去何從，以及中國是否又推出製造假新聞的新手段，相當值得密切觀察。

延伸閱讀：
twitter facebook封鎖支那帳號後股價急升

Twitter
關閉936個賬戶
經過深入調查，我們有可靠的證據證明這是一場國家支持的信息行動。禁止在財政和編輯原則上由國家控制的媒體，在其平台上購買廣告，但允許這些媒體擁有賬戶。

Facebook
關閉7個專頁、3個社團和5個帳號
因其涉及「針對香港的、協同一致的不實行為」。

YouTube
刪除210個頻道
這些頻道散佈有關香港「反送中」抗爭的不實謠言。

Facebook真係做個樣喎

藍絲咪無野睇

豬閪八格奶開共都唔係咩新聞啦

藍屍: 調轉嚟講 我地睇開個啲先係真新聞

係咪應該叫藍屍
杯葛google (唔用 gmail, 唔用 google doc, 唔睇 youtube)
同埋刪 fb
呢D西方社交媒體公然支持暴徒

仲要三毛冇工開
乖乖咁返翻牆內

外國勢力

利用西方世界言論自由之便
做假新聞 放假消息 打網絡資訊戰

自己國家就唔比人進入
網絡言論自由封閉
一直放假消息新聞
進行愚民政策

以為全世界都 好似內地人民 咁易受騙

甚至乎以呢個手段干擾民主國家選舉
記唔記得中共係美國報紙以落廣告形式發表親共且批評美國總統特朗普單野